［牛牛🐮］西貢「715」小牛被調遷至郊野公園後，牛媽媽每日原地等候⋯

西貢十四鄉兩隻編號為「715」及「719」的弱小黃牛，去年8月因為受傷，由漁護署獸醫及職員帶走醫治，其間村民Fannie追問漁護署兩牛的健康情況及何時送回十四鄉，豈料……
西貢十四鄉兩隻編號為「715」及「719」的弱小黃牛，去年8月因為受傷，由漁護署獸醫及職員帶走醫治，其間村民Fannie追問漁護署兩牛的健康情況及何時送回十四鄉。及至9月，漁護署告知Fannie已把715號牛調遷至距離十四鄉約半小時車程、西貢西面水上活動中心外的草地，該片草地上有50多隻來自不同地區、同被調遷至此的牛隻，惟Fannie發現715號牛未能融入牛群，並日漸消瘦。「715被漁護署帶走後，牠的媽媽及其原屬牛群每日黃昏都在特定地點等待至夜深，近日715失蹤了，我很擔心。」Fannie道。
未能融入新牛群

除了小牛715從十四鄉被調遷至水上活動中心外的草地，此處還有來自大嶼山等地的牛，西貢十四鄉村民Fannie指，小牛715於十四鄉出生，並與牛媽媽及所屬牛群一同居住，去年8月因為受傷，於同月28日被漁護署帶走至打鼓嶺農場醫治，並為牠編了號碼「715」及釘上耳牌。

Fannie不斷向漁護署追問715號牛的情況及下落，對方於去年9月28日才告知，職員已於兩日前（9月26日）把715調遷至水上活動中心附近，「職員指附近的環境很好，適合牛群居住，更邀請我和村民到那裏探望牛牛。他們又強調715在農場認識了另一頭牛，成了好朋友，更於同一天調遷至該處，叫我不用擔心。」

隨後Fannie與其他村民一同到水上活動中心外探望牛牛，情況卻令她們憂心（詳見另稿），「我們看見715遠離牛群，獨自躲在一角，也沒有跟漁護署指的『好朋友』在一起。該處的草十分短小疏落，我帶了少許青草來，牛群馬上追着我。在715生活的原居地，牛群絕不會這樣。」
被迫母子分離

715被帶走治療不久，另一隻同居十四鄉的小牛「719」亦因腳部受傷，於去年9月18日被漁護署帶回農場治療。Fannie指719號於去年6月才出世，一直跟着媽媽生活，她展示在719被帶走前一天所拍攝、7緊貼牛媽媽飲奶的照片，「自小牛715及719被帶走後，跟牠們一起生活的牛群每到黃昏，便到村口等待至夜深，似是要等兩隻小牛回家。」小牛被帶走時，Fannie曾要求漁護署職員將牛媽媽一併帶走以便照顧小牛，但漁護署職員沒有答允，Fannie在旁替牛媽媽難過，不禁落淚。

715及719號牛所屬的牛群，自Fannie搬到十四鄉時已在這裏生活，「我在這裏住了20年，牛群日常散步的路線會跨越數條村，沿路都有充足糧水。」記者到過715小牛的原居地，發現牠們生活的地方，青草較水上活動中心的更長，而且種類更多，附近亦有牛群常吃的樹和花。

Fannie與村民每星期都到水上活動中心外探望715號牛，她指牠一次比一次消瘦，而且眼神流露出難過，「我曾要求漁護署把715送回十四鄉，但對方稱牠會走出馬路（西沙公路）阻塞交通，但我甚少見到牠們在馬路停留，最多只是停歇一會。」Fannie於今年2月4日最後一次見到715號牛，從此牠便失去影蹤，生死未卜，「如果有人見到715蹤影，希望可以通知我和村民。」

漁護處正仆街

牛牛

牛牛